\documentclass[tg.tex]{subfiles}
\begin{document}

\chapter{Processamento Paralelo}\label{cap:parallel_info}

\section{Introdução}

Processamento Paralelo é a área da computação que estuda o uso de múltiplas unidades de processamento para executar uma determinada tarefa, com a finalidade de diminuir o tempo necessário para realizá-la. Diversas aplicações dependem da efetiva paralelização de certas tarefas, pelo simples fato de necessitarem  obter os resultados da execução da tarefa em tempo hábil à sua utilização. Previsão do tempo é um bom exemplo desse tipo de aplicação, visto que não é útil obter a previsão do tempo de amanhã somente depois de amanhã.

Anteriormente, para se obter maior poder computacional, havia uma tendência a simplesmente melhorar as técnicas de fabricação dos núcleos e/ou aumentar a frequência de operação dos mesmos. Entretanto, a tecnologia de fabricação de chips está progredindo lentamente e aumentar a frequência de operação acaba causando maior consumo de energia, o que limita o uso dessa estratégia. Por isso, tem se tornado cada vez mais comum se combinar vários núcleos utilizando os processadores multi-core para atingir maior capacidade de computação. Esse fato aumenta a relevância dessa área de estudo.

\section{Message Passing Interface}

Ao se dividir uma tarefa para várias unidades de processamento, como núcleos ou computadores distintos, faz-se necessário definir como cada unidade irá se comunicar com as demais, caso seja necessário. Uma das estratégias mais simples e usada comumente em computadores multi-core é utilizar uma área de memória compartilhada. Entretanto, tal estratégia pode limitar a quantidade de unidades que conseguem ser acopladas em tal sistema ou a velocidade do mesmo. Uma estratégia alternativa é que cada unidade possua sua memória local e as unidades se comuniquem através de mensagens.

O Message Passing Interface (MPI) é uma interface de passagem de mensagens amplamente utilizada em meios acadêmicos e industriais. O MPI virou um padrão, tendo já vários fabricantes de supercomputadores implementado a interface para suas respectivas unidades de processamento, bem como alguns projetos de código aberto que a implementam, como o OpenMPI por exemplo [2]. Esse padrão inclui passagem de mensagens ponto-a-ponto, comunicações coletivas, dentre outros. São definidas interfaces para as linguagens C, C++ e Fortran, mas existem projetos que permitem se programar em cima do padrão MPI para outras linguagens. Para implementação das estratégias de paralelização do algoritmo OmegaXY, a interface para C foi utilizada.

Em um programa MPI, existem vários processos executando o mesmo código. Cada processo tem conhecimento de quantos processos existem no total ($N_{procs}$) e um identificador inteiro ($0$,...,$N_{procs}-1$) que representa o próprio processo. Costuma-se alocar um processo MPI para cada unidade de processamento disponível que se deseja utilizar. Neste trabalho, as unidades de processamento eram núcleos, possivelmente em máquinas (nós de computação) distintas dependendo da necessidade de se utilizar mais núcleos do que os disponíveis em uma única máquina.

\section{Cray Marketing Partner Network - Raven}

A empresa Cray, fabricante de supercomputadores, possui um programa de parceiros que permite individuos dos setores acadêmicos e industriais testar seus supercomputadores. Para realização deste trabalho, obteve-se acesso através desse programa ao cluster Raven.

O Raven possui dois tipos de nós (unidades) de computação diferentes disponíveis:

\begin{enumerate}
\item[A)] Nó com 2 Interlagos 16-core AMD Opteron de 2.1 GHz e com 32 GB de RAM (20 unidades)
\item[B)] Nó com 1 Interlagos 16-core AMD Opteron de 2.1 GHz, com 1 Fermi NVIDIA Tesla e GPU (8 unidades)
\end{enumerate}

Neste trabalho, apenas foram utilizados os 20 nós de tipo A, visto que se deseja obter speedups em um conjunto de máquinas homogêneas.

Para execução dos testes, era necessário acessar o Raven através da tecnologia de acesso remoto SSH. Com tal tecnologia, fomos capazes de transferir os códigos das implementações do algoritmo OmegaXY, compilá-los no Raven utilizando o compilador disponibilizado e desenvolvido pela Cray e executar as implementações no referido cluster.

\section{Centro Nacional de Supercomputação (CESUP)}

O Centro Nacional de Supercomputação (CESUP) da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS) fornece recursos computacionais para pesquisas que exigem computação de alto desempenho. Os testes do TGALEX foram realizados nesse centro, utilizando o cluster Sun Fire X4240. Neste trabalho, iremos nos referir a tal cluster simplesmente pelo nome do centro no qual está instalado, CESUP. Mais detalhes sobre esse centro podem ser encontrados no TGALEX.

Assim como o Raven, o cluster do CESUP, possui dois tipos de nós:

\begin{enumerate}
\item[A)] Nós com 2 processadores Quad-Core AMD Opteron, frequência de 2.5GHz, 512KB de cache L2 por núcleo e 2MB de cache L3 (3 unidades)
\item[B)] Nós com 2 processadores Hexa-Core AMD Opteron, frequência de 2.2GHz, 512KB de cache L2 por núcleo e 3MB de cache L3 (1 unidade)
\end{enumerate}

Como será relatado no Capítulo \ref{cap:review}, alguns speedups obtidos nos testes do TGALEX são incoerentes. Por exemplo, na estratégia de paralelização por frequência com 16 núcleos para um determinado dado de entrada, o speedup obtido foi 18. Isso pode indicar que os testes foram feitos tanto com nós do tipo A quanto do tipo B, pois tal speedup seria possível se o nó utilizado para executar o programa de referência com a estratégia sequêncial fosse mais lento ao executar o algoritmo OmegaXY do que o usado para executar a estratégia por frequência.

\end{document}
